\chapter{Đánh giá kết quả} \label{chp:evaluate}
Một trong các công việc cần làm sau khi huấn luyện ra được một mô hình là nhóm phải đánh giá mô hình. Nhóm thực hiện việc đánh giá nhằm mục đích phân tích, đánh giá hiệu quả của việc kết hợp sử dụng cả hai loại đặc trưng về vị trí và đối tượng so với mô hình chỉ sử dụng một trong hai loại đặc trưng này. Hai mô hình mà nhóm sẽ tiến hành so sánh với mô hình nhóm đã tạo ra là: thứ nhất là mô hình \textbf{LocCap}, đây là mô hình sử dụng cách trích xuất đặc trưng vị trí từ CNN, mô hình thứ hai là \textbf{ObjCap}, mô hình này trích xuất đặc trưng theo đối tượng từ Faster RCNN. Với hướng tiếp cận đã xác định được ở chương \ref{chp:design}, nhóm tiến hành nghiên cứu hiện thực các ý tưởng đề ra và thử nghiệm trên tập dữ liệu cơ bản MSCOCO. Chương này sẽ trình bày về các thước đo tự động mà nhóm dùng để đánh giá mô hình, tiếp theo sẽ tiến hành đánh giá các mô hình đã hiện thực bằng các thước đo này. Dựa vào các kết quả, nhóm sẽ đưa ra các nhận xét, đề cập các nhược điểm mô hình gặp phải và đưa ra phương pháp điều chỉnh trong quá mô hình phát sinh câu mô tả.

\section{Các chuẩn đo dùng để đánh giá mô hình}
Trong những lĩnh vực liên quan đến xử lý ngôn ngữ tự nhiên, dữ liệu đầu ra là ngôn ngữ tự nhiên thì việc đánh giá dữ liệu đầu ra là một việc đáng quan tâm và khá quan trọng. Con người xử lý ngôn ngữ tự nhiên rất tốt, có thể dùng nó để diễn đạt một cách thuần thục những sự vật, sự việc trong cuộc sống. Trong việc mô tả hình ảnh bằng ngôn ngữ tự nhiên thì con người có thể đánh giá các câu mô tả một các sâu rộng, dễ dàng để thấy được chất lượng của câu sinh ra. Tuy nhiên, nếu dùng con người để đánh giá các câu mô tả hình ảnh thì sẽ phải đối mặt với việc tiêu hao một lượng chi phí khá lớn cho công việc đánh giá này, thời gian để làm việc này có thể lên đến hàng tháng. Ngoài ra cách đánh giá này lại không thể tái sử dụng lại được, tiêu hao nhiều sức lực con người phải bỏ ra. Chính vì thế những phương pháp đánh giá tự động được ra đời để thay thế cho con người. Ưu điểm lớn của nó là đánh giá rất nhanh và có thể tái sử dụng được, tiết kiệm được khá nhiều công sức của con người. Tuy nhiên, các phương pháp đánh giá tự động cho chất lượng kém hơn con người, và nó được cải tiến dần dần theo thời gian để có thể tiến đến hiệu quả đánh giá ngang với con người. Hiện nay có khá nhiều phương pháp đánh giá tự động như: CIDEr, BLEU, ROUGE, ... Mỗi phương pháp được thiết kế chuyên cho một lĩnh vực để đánh giá kết quả.

	\subsection{CIDEr: Consensus-based Image Description Evaluation}
	CIDEr là một phương pháp để đánh giá chất lượng câu được sinh ra để mô tả hình ảnh. Khi có một hình ảnh $I_i$ và mô hình đã được huấn luyện sinh ra một câu $c_i$ mô tả hình $I_i$. Vấn đề cần quan tâm là câu $c_i$ có mô tả hình ảnh $I_i$ đủ tốt không? Để làm được việc này thì cách đơn giản là sẽ đưa ra một tập các câu mẫu $S_i$ = ${s_{i1},s_{i2},...s_{im}}$, những câu mẫu này do con người mô tả hình ảnh $I_i$, mục tiêu là đo mức độ tương đồng của câu do mô hình sinh ra với các câu mẫu do chính con người mô tả. Để tiện cho việc gọi tên nhóm sẽ gọi câu do mô hình sinh ra là câu ứng viên và câu do con người mô tả để làm mẫu gọi là câu mẫu. Trong phương pháp này, trước tiên, các từ ở câu ứng viên và câu mẫu đều được ánh xạ về các từ ở dạng gốc, nguyên mẫu. Ví dụ 3 từ "goes", "went", "gone" đều được chuyển về "go" khi chuyển qua quá trình so trùng, tính toán. Sau đó mỗi câu sẽ được chuyển về tập của các $n$-grams. Mỗi $n$-gram $\omega_k$ là một tập của một hoặc nhiều từ được sắp xếp có thứ tự tùy thuộc vào $n$, $n$ là chiều dài của 1 $n$-gram, nói cách khác, nó chính là số từ để hình thành một $n$-gram. Thông thường khi đánh giá người ta không sử dụng một loại $n$-gram duy nhất mà sẽ sử dụng nhiều loại $n$-gram để đánh giá, sau đó kết quả điểm CIDEr sẽ được tính trung bình trên các loại $n$-gram.
	
	Việc mỗi câu được đại diện bởi tập các $n$-grams giống như chúng ta đang tìm một vector đại diện cho câu đó, sau đó việc tính độ tương đồng giữa câu ứng viên và câu mẫu sẽ diễn ra giống như việc tìm độ tương đồng giữa hai vector, trong CIDEr, việc tính độ tương đồng này sẽ sử dụng cosine (cosine similarity). Việc tính các trọng số cho vector đại diện của mỗi câu sẽ dựa vào các tính trọng số TF-IDF.
	
	Việc tính trọng số TF-IDF cho câu mẫu và câu ứng viên là tương tự với nhau. Ta gọi số lần $n$-gram $\omega_k$ xuất hiện trong câu mẫu $s_{ij}$ là $h_k(s_{ij})$, còn số lần $n$-gram $\omega_k$ xuất hiện trong câu ứng viên $c_i$ là $h_k(c_i)$. Như vậy trọng số TF-IDF $g_k(s_{ij})$ cho mỗi phần tử trong vector đại diện câu mẫu $s_{ij}$ sẽ được tính toán theo công thức:
	\begin{align}
	g_k(s_{ij}) \hspace{7pt}&=\hspace{7pt} \dfrac{h_k(s_{ij})}{\sum_{\omega_l \in \Omega}h_l(s_{ij})}
	\log\left(\dfrac{\vert I \vert}{\sum_{I_p \in I}\min(1, \sum_qh_k(s_{pq}))}\right) \label{eq:if-idf}
	\end{align}
	
	Trong đó $s_{ij}$ là câu mẫu thứ $j$ của hình ảnh thứ $i$, $\Omega$ là bộ từ điển của tất cả $n$-grams, $I$ là tập tất cả các hình ảnh trong dataset. Trong công thức tính trọng số TF-IDF cho mỗi $n$-gram $\omega_k$, được tách thành hai phần sau đó nhân chúng lại với nhau. Phần thứ nhất sẽ đo TF, phần thứ hai sẽ đo IDF. TF đo tần suất suất hiện các $n$-grams trong câu. Trong khi đó IDF góp phần làm giảm trọng số của các $n$-grams nếu $n$-gram đó xuất hiện phổ biến khắp các hình ảnh trong dataset, những $n$-grams càng xuất hiện ở nhiều hình ảnh thì giá trị IDF càng nhỏ, còn các $n$-grams càng ít xuất hiện trong các hình ảnh trong dataset thì giá trị IDF càng lớn. Những từ xuất hiện ở nhiều hình ảnh thì sẽ làm giảm thông tin, và ngược lại. Như vậy, điểm CIDEr được chấm cho một loại $n$-grams được tính toán dựa trên trung bình độ tương tự cosine giữa câu ứng viên với các câu mẫu:
	\begin{align}
	C_n(c_i,S_i) \hspace{7pt}&=\hspace{7pt} \dfrac{1}{m}
	\displaystyle \sum_{j}\left(\dfrac{g^n(c_i) \cdot  g^n(s_{ij})}{ \Vert g^n(c_i) \Vert \Vert g^n(s_{ij}) \Vert }\right) \label{eq:cider1}
	\end{align}
	
	Trong công thức trên thì $g^n(c_i)$ là vector đại diện cho câu ứng viên và $g^n(s_{ij})$ là vector đại diện cho câu mẫu, $m$ số lượng câu mẫu. Ngoài ra để lấy được những thông tin về ngữ pháp cũng như làm giàu tính ngữ nghĩa hơn, chúng ta kết hợp chấm điểm trên các loại $n$-grams có độ dài khác nhau.
	\begin{align}
	C(c_i,S_i) \hspace{7pt}&=\hspace{7pt} \displaystyle \sum_{n=1}^N \omega_n C_n(c_i,S_i) \label{eq:fullcider}
	\end{align}
	
	Trong đó $N$ là số loại $n$-grams, thông thường sẽ dùng 1-4 loại $n$-grams để kết hợp với nhau trong việc chấm điểm. Trong phương pháp đánh giá bằng CIDEr cũng tồn tại nhược điểm của nó. Khi ta thay một số từ trong câu ứng viên bằng các từ đồng nghĩa thì điểm CIDEr giảm rất đáng kể. Nguyên nhân cho việc này là do sự mất cân bằng trọng số $tf-idf$. Ngoài ra phương pháp đánh giá này cũng không bị ảnh hưởng nhiều bởi những từ dư thừa trong câu.
	
	\subsection{BLEU: Bilingual Evaluation Understudy}
	BLEU là một phương pháp đưa ra chuyên dùng cho việc đánh giá kết qủa trong lĩnh vực dịch máy (machine translation) tuy nhiên trong việc sinh câu mô tả hình ảnh thì nó cũng có thể được áp dụng để đánh giá chất lượng các câu được sinh ra. 
	
	Trong phương pháp đánh giá này, công việc cốt lỗi là đếm số lượng $n$-grams xuất hiện ở câu ứng viên mà cũng xuất hiện ở câu mẫu, nếu như một câu ứng viên càng có nhiều sự so trùng này thì chất lượng câu đó càng tốt. Cách tính điểm trong BLEU cũng dựa trên độ đo precision, chúng ta đếm số lượng $n$-grams đồng xuất hiện ở câu ứng viên và câu mẫu, sau đó chia cho tổng số $n$-grams của câu ứng viên.
	
	Để đơn giản hóa chúng ta sẽ nói về unigram. Để tính precision, chúng ta sẽ đếm số từ trong câu ứng viên mà cũng xuất hiện trong câu mẫu sau đó chia cho tổng số từ của câu ứng viên. Tuy nhiên, nếu đơn thuần tính như vậy sẽ gặp phải một vấn đề là có những câu ứng viên sinh ra rất nhiều từ giống nhau nhưng từ đó lại có trong câu mẫu chính vì thế khi tính điểm bằng độ đo precision thì kết quả cho ra rất cao trong khi chất lượng câu lại rất tệ. Để giải quyết vấn đề đó, đầu tiên chúng ta sẽ đếm số lượng tối đa của mỗi từ trong từng câu mẫu, với những từ trong câu ứng viên mà có nhiều từ giống nhau, đồng thời từ đó cũng xuất hiện trong câu mẫu thì việc đếm sự trùng khớp của từ này sẽ là số nhỏ nhất giữa số lượng từ đó trong câu ứng viên và số lượng tối đa của từ đó trong mỗi câu mẫu. Bằng việc thay đổi trong cách tính số lượng trùng khớp của các từ trong câu ứng viên và câu mẫu này đã giúp hạn chế nhược điểm vừa nêu ra ở trên. Trong BLEU việc tính điểm cũng được áp dụng trên các loại $n$-gram có độ dài khác nhau. Về nhược điểm thì cũng giống với CIDEr, tuy nhiên, sự giảm điểm BLEU ít hơn CIDEr khi thay các từ trong câu bằng các từ đồng nghĩa.
	
	\subsection{ROUGE}
	ROUGE là một phương pháp đánh giá các bản tóm tắt tài liệu. Nó có vài phương pháp khác nhau để đo lường độ tương đồng giữa các bản tóm tắt: ROUGE-N, ROUGE-L, ROUGE-W, ROUGE-S, ROUGE-SU (được mở rộng từ ROUGE-S). Cũng giống như CIDEr và BLEU, ROUGE cũng dựa trên những bản mẫu do con người làm ra, sau đó so sánh cái do mô hình sinh ra và cái do con người tạo ra. Tuy vậy, nó cũng có thể dùng để đánh giá cho mô hình phát sinh câu mô tả hình ảnh. 
	
	Ở đây chúng ta chỉ bàn về phương pháp ROUGE-N, phương pháp này về cơ bản là dựa trên thống kê N-gram đồng xuất hiện giữa câu ứng viên và tập câu mẫu. ROUGE-N được tính toán dựa trên $n$-gram recall giữa câu ứng viên và tập câu mẫu do con người tạo ra. Về công thức, ROUGE-N được tính như sau:
	\begin{align}
	R_N \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} \dfrac{\displaystyle \sum_{S \in S_r} \sum_{gram_n \in S} Count_{match}(gram_n)}
	{\displaystyle \sum_{S \in S_r} \sum_{gram_n \in S} Count(gram_n)} \label{eq:rouge-n}
	\end{align}
	
	Trong công thức \ref{eq:rouge-n}, $n$ là độ dài của $n$-gram, $S_r$ là tập câu mẫu, $Count_{match}(gram_n)$ là số lượng tối đa đồng xuất hiện $n$-grams của câu ứng viên với câu mẫu. ROUGE-N dựa trên độ đo recall, nhìn vào công thức tính ROUGE-N (\ref{eq:rouge-n}), ta có thể thấy đẳng thức đó có mẫu số chính là tổng số $n$-gram xuất hiện trong câu mẫu. ROUGE-N được bàn luận phía trên chỉ áp dụng cho câu mẫu đơn, tức là tập câu mẫu chỉ có 1 câu. Khi nhiều câu mẫu được áp dụng cho việc đánh giá thì chúng ta sẽ tính toán từng cặp ROUGE-N giữa câu ứng viên $s$ và mỗi câu mẫu $r_i$. Sau đó cặp ROUGE-N cho điểm cao nhất sẽ được chọn làm đại diện cho việc tính toán ROUGE-N trong trường hợp áp dụng nhiều câu mẫu.
	\begin{align}
	R_{Nmulti} \hspace{7pt}&= \hspace{7pt} \argmax_i R_N(r_i,s) \label{eq:rouge-nmulti}
	\end{align}
	
	Phương pháp tính toán này không chỉ áp dụng cho ROUGE-N mà nó còn được áp dụng cho ROUGE-L, ROUGE-W, ROUGE-S. Trong quá trình hiện thực tính ROUGE-N$_{multi}$ sẽ được áp dụng thêm một phương pháp trong thống kê là Jackknifing. Giả sử chúng ta có M câu mẫu, chúng ta sẽ sẽ thành M tập, mỗi tập gồm M-1 phần tử, bằng cách bỏ phần tử thứ $i$ trong M phần tử ban đầu đi. Ví dụ: tập thứ 8 sẽ có M-1 phần tử bằng cách bỏ phần tử thứ 8 trong tập ban đầu đi. Sau đó tính điểm ROUGE-N của câu ứng viên với từng câu mẫu trong mỗi tập được chia ra và chọn điểm cao nhất đại diện cho mỗi tập được chia, tức là ta sẽ thu được M giá trị điểm cho M tập. Cuối cùng điểm ROUGE-N chính là giá trị trung bình của M giá trị điểm này. Nhược điểm của ROUGE cũng tương tự với BLEU.
	
	Bên cạnh ROUGE-N chúng ta sẽ bàn luận thêm một phương pháp ROUGE khác, đó là ROUGE-L. Phương pháp này chủ yếu dựa trên bài toán tìm xâu con chung dài nhất. Để đơn giản chúng ta sẽ nói về cách tính ROUGE-L cho trường hợp tập câu mẫu chỉ có một câu. Đầu tiên chúng ta sẽ tìm xâu con dài nhất giữa câu mẫu và câu ứng viên, sau đó chia chiều dài của xâu con dài nhất này cho độ dài câu mẫu. Đó chính là điểm ROUGE-L giữa câu ứng viên và tập câu mẫu (chỉ có một câu). Đối với trường hợp nhiều câu mẫu thì ROUGE-L cũng tính tương tự như ROUGE-N, áp dụng phương pháp trong thống kê là Jackknifing.
	
\section{Kết quả đánh giá mô hình} \label{sec:result}
Sau khi tiến hành hiện thực và huấn luyện các mô hình đề xuất, nhóm sẽ tiến hành đánh giá các mô hình đó. Nhóm đánh giá mô hình chủ yếu dựa trên thước đo CIDEr vì thước đo này được thiết kế chủ yếu nhằm đánh giá chất lượng mô hình cho bài toán phát sinh câu mô tả từ hình ảnh và nó có những ưu điểm của phương pháp đánh giá tự động. Bên cạnh đó, nhóm cũng sử dụng các thước đo BLEU và ROUGE để chấm điểm cho phần đánh giá mô hình. Ngoài ra, bên cạnh việc dùng các công cụ đánh giá tự động, chấm điểm cho những câu mà mô hình sinh ra, nhóm cũng sẽ quan sát các câu được sinh ra này, sự đánh giá của con người vẫn là phương pháp đánh giá cho chất lượng tốt nhất, mặc dù tốn công sức hơn.

\begin{figure}[t!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./images/beam.png}
	\caption{Minh họa cách hoạt động của beam search}
	\label{beam-search}
\end{figure}

Khi nhóm thực thi việc đánh giá, các mô hình sẽ được điều chỉnh để chạy ở chế độ beam search, hình \ref{beam-search} minh họa cách hoạt động của beam search. Cách thực thi này giúp tối ưu trong việc chọn từ khi sinh câu mô tả. Do cách thực thi của beam search rất phức tạp nên trong quá trình chạy đánh giá, nhóm cũng thực thi beam search với từng bó dữ liệu có kích thước là 1. Nhóm chọn kích thước của beam là 5, nghĩa là sau khi thực thi mô hình sẽ trả về cho nhóm 5 câu mô tả tốt nhất và các câu này được sắp xếp theo mức độ điểm số giảm dần, câu 1 sẽ là câu mô tả tốt nhất, câu 5 sẽ là câu mô tả tệ nhất trong 5 câu trả về, hình \ref{example-beamsearch}. Nếu thực thi theo cách tại mỗi bước nhóm chỉ lựa chọn một từ cho xác suất cao nhất tại bước đó làm đầu ra thì nó sẽ dẫn đến kết quả nhóm chỉ đạt được một câu mang tính tối ưu cục bộ, khoảng cách của sự tối ưu cục bộ theo cách chọn lựa này so với tối ưu toàn cục là khá lớn. Việc tìm được một chuỗi các từ để ghép thành câu mô tả đạt được sự tối ưu toàn cục là rất khó đạt được, do phải tính toán hết tất cả các trường hợp có thể xảy ra, từ đó chọn ra câu tốt nhất, việc này đòi hỏi tốn quá nhiều công sức. Thay vào đó, giải thuật beam search thực hiện việc tối ưu trong quá trình lựa chọn câu mô tả, tuy không thể đạt đến sự tối ưu toàn cục nhưng nó tính toán đơn giản hơn, ít tốn công sức hơn. Để hiện thực được được beam search thì tại mỗi bước sinh từ của câu mô tả, thay vì chỉ lựa chọn một từ có xác suất cao nhất thì nhóm sẽ duy trì top B từ có xác suất cao nhất, B chính là kích cỡ beam mà nhóm sử dụng. việc lựa chọn các từ làm ứng viên cho output tại mỗi bước không chỉ dựa vào xác xuất của một từ khi biết các từ trong quá khứ và thông tin của hình ảnh, mà nhóm sẽ dựa vào xác suất của các từ trong quá khứ và từ ứng viên đồng xuất hiện khi biết thông tin của hình ảnh. Sau khi trải qua các bước sinh từ của câu mô tả, nhóm sẽ thu được B câu mô tả làm ứng viên, dựa trên xác suất đồng xuất hiện của các từ trong câu khi biết thông tin của hình ảnh, nhóm sẽ xếp hạng các câu ứng viên và chọn câu có xác suất tính được là cao nhất để làm câu output của mô hình.
\begin{figure}[h!]
	\captionsetup{format =hang}
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{./images/img3820.jpg}
	\caption{Mô hình \textbf{QK-Captioner} thực thi ở chế độ beam search cho kết quả là:\\
		 \textbf{Câu 1}: "a bike parked next to a bus on the street"\\
		 \textbf{Câu 2}: "a bicycle parked on the side of a city street"\\
		 \textbf{Câu 3}: "a bike parked on the side of a city street"\\
		 \textbf{Câu 4}: "a bike parked on the side of a bus"\\
		 \textbf{Câu 5}: "a bicycle parked on the side of a street"}
	\label{example-beamsearch}
\end{figure}

	\subsection{Đánh giá các mô hình bằng CIDEr, BLEU, ROUGE}
	Tập dữ liệu dùng để đánh giá mô hình chính là tập test, tập này chứa 5000 tấm ảnh, các tấm ảnh này được tách riêng biệt và không xuất hiện trong tập dữ liệu đem đi huấn luyện mô hình. Đây cũng được xem như mô phỏng dữ liệu ngoài thực tế, nhóm sẽ đưa các tấm ảnh trong tập này vào mô hình để sinh ra những câu mô tả cho từng tấm ảnh tương ứng. Sau đó sẽ lấy những kết quả sinh ra này dùng để chấm điểm bằng những thước đo CIDEr, BLEU và ROUGE. 
	
\begin{table}[th]
\centering
\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{1.5cm}|p{1.2cm}|p{1.6cm}|p{1.3cm}|p{1.3cm}|p{1.3cm}|p{1.3cm}|}
\hline
\textbf{Mô hình} &  \textbf{Phương pháp} & \multicolumn{6}{c|}{\textbf{Thước đo đánh giá}} \\ 
\cline{3-8}
  \textbf{} & \textbf{chọn lựa} & \textbf{CIDEr} & \textbf{ROUGE-L} & \textbf{BLEU-1} & \textbf{BLEU-2} & \textbf{BLEU-3} & \textbf{BLEU-4}  \\
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{LocCap}}   & greedy & 1.177 & 0.570 & 0.794 & 0.626 & 0.478 & 0.358  \\ 
								     & beam & 1.183 & 0.572 & 0.796 & 0.629 & 0.481 & 0.361 \\
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{ObjCap}} & greedy & 1.205  & 0.580  & 0.805  & 0.640 & 0.491 & 0.370  \\
				                   & beam & 1.208  & 0.580  & 0.806  & 0.641 & 0.492 & 0.371  \\ 
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{QK-Captioner}} & greedy & 1.213 & 0.580 & 0.807 & 0.641 & 0.492 & 0.370  \\ 
                                         & beam & \textbf{1.216} & \textbf{0.581} & \textbf{0.808} & \textbf{0.643} & \textbf{0.494} & \textbf{0.373}  \\ 
\hline

\end{tabular}
\caption{Bảng kết quả chấm điểm các mô hình bằng các thước đo khác nhau.}
\label{t_scores1}
\end{table}

	Từ bảng \ref{t_scores1} nhóm thấy rằng mô hình \textbf{QK-Captioner} cho kết quả đánh giá tốt nhất trên tất cả các thước đo đánh giá tự động đã được áp dụng, \textbf{LocCap} cho kết quả đánh giá thấp nhất. Sự cách biệt điểm số giữa mô hình \textbf{ObjCap} và \textbf{QK-Captioner} không quá lớn, nhưng giữa mô hình \textbf{LocCap} và \textbf{ObjCap} có một sự cách biệt điểm số khá lớn. Điều này đã một lần nữa khẳng định cách trích xuất đặc trưng theo đối tượng tốt hơn cách trích xuất đặc trưng theo ảnh rất nhiều, sự cách biệt điểm số giữa \textbf{ObjCap} và \textbf{QK-Captioner} không lớn, từ đó ta có thể thấy rằng đặc trưng theo vị trí có đóng góp vào sự phát sinh câu mô tả, tuy nhiên phần đóng góp này cũng không tác động lớn. Mặc khác, từ bảng \ref{t_scores1} cũng đã cho thấy beam search cho kết quả tốt hơn greedy search. Đây cũng là một phần lý do cho việc nhóm sử dụng beam search khi thực thi mô hình để tạo ra câu mô tả hình ảnh.
	
	Bên cạnh những số điểm chấm được theo các phương pháp đánh giá tự động, nhóm cũng nhìn qua một vài câu mô tả hình ảnh mà các mô hình đã sinh ra để có được cái nhìn cụ thể hơn. Các thước đo tự động mặc dù giúp nhóm đánh giá nhanh, tiết kiệm thời gian, nhưng nhóm cũng không quá phụ thuộc vào chúng, quan trọng hơn hết là các câu do mô hình sinh ra, con người quan sát và cảm nhận ra sao, đây mới chính là điều quan trọng nhất. Hãy cùng đi qua một kết quả do các mô hình sinh ra.
	\begin{figure}[t!]
		\captionsetup{format =hang}
		\centering
		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{./images/img4440.jpg}
		\caption{\textbf{LocCap}: "a man sitting at a table with a bowl of food"\\
				\textbf{ObjCap}: "a man sitting at a table with a blender"\\
				\textbf{QK-Captioner}: "a man is preparing food in a blender on a table"
		\label{img:vd2}}
	\end{figure}

	Trong hình \ref{img:vd2} nhóm quan sát thấy trong hình có nhiều đối tượng, tuy nhiên, khi quan sát các câu mô tả nhóm thấy số lượng đối tượng không nhiều. Điều này là do mô hình chỉ tập trung vào các chủ thể của bức ảnh, những đối tượng mang tính chủ thể, còn các đối tượng phụ thì sẽ bị bỏ qua, do ít quan trọng. Ta có thể nhận ra chủ thể trong hình \ref{img:vd2} là người đàn ông và máy xay sinh tố, với câu mô tả do \textbf{LocCap} sinh ra thì \textbf{LocCap} chỉ mới nhận biết được sự xuất hiện của người đàn ông, bát thức ăn, cái bàn và mối liên hệ cơ bản là người đàn ông này đang ngồi ở vị trí cái bàn. \textbf{LocCap} đã bỏ qua đối tượng máy xay sinh tố và chưa nêu được hành động chính của người đàn ông này. Qua đến mô hình \textbf{ObjCap}, nó đã phát hiện ra đối tượng máy xay sinh tố và nó bỏ qua đối tượng bát thức ăn, nó đã xác định khá tốt các đối tượng chính của bức ảnh muốn đề cập, nhưng vẫn chưa nêu bật lên được mối quan hệ giữa người đàn ông và máy xay sinh tố, đây là một mối quan hệ khá quan trọng trong bức ảnh. Khi mô hình \textbf{QK-Captioner} mô tả, nó đã nắm bắt được đối tượng chủ thể là người đàn ông và máy xay sinh tố, không những thế nó còn nêu lên được hành động chính của người đàn ông này với máy xay sinh tố, ở đây \textbf{QK-Captioner} đã đoán người đàn ông này đang chuẩn bị thức ăn.
	
	\begin{figure}[t!]
		\captionsetup{format =hang}
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./images/img188.jpg}
		\caption{\textbf{LocCap}: "a group of people standing next to each other"\\ 
			\textbf{ObjCap}: "a group of people standing around in a room"\\
			\textbf{QK-Captioner}: "a black and white photo of a group of people"}
		\label{dmausacdmausac}
	\end{figure}

	Khi quan sát các câu được các mô hình sinh ra từ các hình ảnh trong tập test, nhóm nhận thấy rằng đa số các câu do các mô hình tạo ra khá hợp lý. Đối với các bức ảnh đơn giản, mô hình tạo ra câu mô tả khá đầy đủ về nội dung, nắm bắt các chủ thể trong hình ảnh tương đối đầy đủ, mô tả quan hệ giữa các đối tượng khá tốt. Trong đó mô hình \textbf{QK-Captioner} tạo ra những câu mô tả có chất lượng nhất, mô tả các các đối tượng mang tính chi tiết và chuẩn xác hơn, lý do cho điều này là vì nhóm đã cung cấp cho \textbf{QK-Captioner} thông tin nhiều hơn trong quá trình huấn luyện, cụ thể ở đây là thông tin về vị trí của các đối tượng. Chính vì thế nó giúp mô hình nắm bắt thông tin tốt hơn, góp phần tích cực vào sự suy đoán của mô hình trong quá trình sinh câu mô tả. Tuy nhiên, mức độ chất lượng của các câu do mô hình \textbf{QK-Captioner} sinh ra so với các câu do mô hình \textbf{ObjCap} sinh ra thì không có sự cách biệt lớn, chỉ tốt hơn một phần nhỏ. Có những tấm hình thì \textbf{ObjCap} cho câu sinh ra tốt hơn \textbf{QK-Captioner}, cũng có những tấm hình cho kết quả ngược lại, nhưng số lượng hình ảnh mà \textbf{QK-Captioner} cho câu sinh ra tốt hơn thì sẽ chiếm phần nhiều hơn.
	
	Một nhận xét nữa được nhóm rút ra sau quá trình quan sát kết quả của các mô hình, nhóm nhận thấy các mô hình có thể miêu tả được các màu sắc mang tính nổi bật của đối tượng trong ảnh. Nguyên nhân cho việc này là do trong cơ sở dữ liệu dùng để huấn luyện người ta thường chỉ mô tả những màu nổi bật, chính vì thế mô hình sẽ học được những màu sắc này là chủ yếu. Để minh họa rõ hơn cho việc này, hãy quan sát hình \ref{dmausacdmausac}. Dễ thấy rằng: mô hình \textbf{QK-Captioner} đã nhận ra màu sắc trong bức ảnh là trắng, đen, trong khi hai mô hình còn lại là \textbf{ObjCap} và \textbf{LocCap} đã không nhận ra được đặc tính này. Tiếp tục nhìn vào hai hình \ref{ssmausac1} và \ref{ssmausac2}, nhóm thấy rằng ở hình \ref{ssmausac1} thì thuộc tính màu sắc (màu đỏ) được các mô hình diễn đạt trong câu mô tả, nhưng ở hình \ref{ssmausac2} thì các mô hình lại không nhắc đến tính chất màu sắc trong câu. Đó chính là hệ quả của tập dữ liệu huấn luyện không mô tả hết, mà thường chỉ mô tả thuộc tính màu sắc cho những đối tượng mang tính nổi bật. Chính vì nguyên nhân này nên đôi khi câu mô tả được mô hình diễn đạt có thông tin màu sắc, đôi khi lại không có thông tin này.
	\begin{figure}[t!]
		\captionsetup{format =hang}
		\centering
		\includegraphics[width=0.3\textwidth]{./images/img154.jpg}
		\caption{\textbf{LocCap}: "a red airplane is flying in the sky"\\ 
			\textbf{ObjCap}: "a red airplane is flying in the sky"\\
			\textbf{QK-Captioner}: "a red plane is flying in the sky"}
		\label{ssmausac1}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[t!]
		\captionsetup{format =hang}
		\centering
		\includegraphics[width=0.3\textwidth]{./images/img155.jpg}
		\caption{\textbf{LocCap}: "a large airplane is flying in the blue sky"\\ 
			\textbf{ObjCap}: "a large airplane is flying in the sky"\\
			\textbf{QK-Captioner}: "a large airplane is flying in the sky"}
		\label{ssmausac2}
	\end{figure}
	
	Để quan sát rõ ràng hơn nhóm sẽ biểu diễn các trạng thái của bức hình qua chuỗi thời gian. Mục tiêu là để quan sát mỗi lần mô hình sinh ra một từ thì nó sẽ tập trung nhiều vào vị trí nào. Từ đó giúp ta hiểu hơn về sự liên hệ giữa các phần của bức ảnh với từ được sinh ra.
	
	\newpage
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/1_354533.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/2_354533.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[b]{1\linewidth}
			\caption{}			
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/3_354533.png}
		\end{subfigure}
		
		\caption{Kết quả với các mô hình attention khác nhau. \textbf{LocCap}: "a motorcycle parked on a dirt road", \textbf{ObjCap}: "a motorcycle parked in a field with a herd of sheep", \textbf{QK-Captioner}: "a motorcycle parked next to a fence in the dirt"}
		\label{example1}
	\end{figure}
	\newpage	
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/1_34180.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/2_34180.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[b]{1\linewidth}
			\caption{}			
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/3_34180.png}
		\end{subfigure}
		
		\caption{Kết quả với các mô hình attention khác nhau. \textbf{LocCap}: "a man holding a bunch of bananas", \textbf{ObjCap}: "a man and a young boy holding a banana", \textbf{QK-Captioner}: "a man holding a bunch of bananas on his head"}
		\label{example2}
	\end{figure}
	\newpage
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/1_216228.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/2_216228.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[b]{1\linewidth}
			\caption{}			
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/3_216228.png}
		\end{subfigure}
		
		\caption{Kết quả với các mô hình attention khác nhau. \textbf{LocCap}: "a woman standing on the sidewalk in front of a store", \textbf{ObjCap}: "a woman riding a skateboard in the street", \textbf{QK-Captioner}: "a woman standing on a skateboard in front of a store"}
		\label{example3}
	\end{figure}
	\newpage
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/1_12896.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/2_12896.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[b]{1\linewidth}
			\caption{}			
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/3_12896.png}
		\end{subfigure}
		
		\caption{Kết quả với các mô hình attention khác nhau. \textbf{LocCap}: "a man riding a skateboard on a ramp", \textbf{ObjCap}: "a man riding a bike in front of a building", \textbf{QK-Captioner}: "a man riding a bike next to a wall"}
		\label{example4}
	\end{figure}
	\newpage

	
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/1_468541.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/2_468541.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[b]{1\linewidth}
			\caption{}			
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/3_468541.png}
		\end{subfigure}
		
		\caption{Kết quả với các mô hình attention khác nhau. \textbf{LocCap}: "a dog wearing a tie sitting on the floor", \textbf{ObjCap}: "a dog wearing a tie standing in front of a book", \textbf{QK-Captioner}: "a brown and white dog wearing a tie"}
		\label{example5}
	\end{figure}
	\newpage	
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/1_577526.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/2_577526.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[b]{1\linewidth}
			\caption{}			
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/3_577526.png}
		\end{subfigure}
		
		\caption{Kết quả với các mô hình attention khác nhau. \textbf{LocCap}: "a black and white cat laying on a bed", \textbf{ObjCap}: "a black and white cat laying on a bed", \textbf{QK-Captioner}: "a black and white cat laying on a green blanket"}
		\label{example6}
	\end{figure}
	\newpage	
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/1_133867.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/2_133867.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[b]{1\linewidth}
			\caption{}			
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/3_133867.png}
		\end{subfigure}
		
		\caption{Kết quả với các mô hình attention khác nhau. \textbf{LocCap}: "a group of people riding on the back of an elephant", \textbf{ObjCap}: "a man riding on the back of an elephant", \textbf{QK-Captioner}: "a man walking with an elephant down a city street"}
		\label{example7}
	\end{figure}
	\newpage	
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/1_455859.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/2_455859.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[b]{1\linewidth}
			\caption{}			
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/3_455859.png}
		\end{subfigure}
		
		\caption{Kết quả với các mô hình attention khác nhau. \textbf{LocCap}: "a group of people playing with a ball in a fence", \textbf{ObjCap}: "a group of people playing with a frisbee in the street", \textbf{QK-Captioner}: "a group of people walking in the street with kites"}
		\label{example8}
	\end{figure}
	\newpage
	
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/1_198448.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/2_198448.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[b]{1\linewidth}
			\caption{}			
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/3_198448.png}
			\label{confuse1}
		\end{subfigure}
		
		\caption{Kết quả với các mô hình attention khác nhau. \textbf{LocCap}: "a woman sitting in the grass sitting on a chair", \textbf{ObjCap}: "a woman sitting on a suitcase in the woods", \textbf{QK-Captioner}: "a woman sitting on the ground talking on a cell phone"}
		\label{example9}
	\end{figure}
	\newpage
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/1_64710.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}{1\linewidth}
			\caption{}
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/2_64710.png}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[b]{1\linewidth}
			\caption{}			
			\includegraphics[width=0.96\textwidth]{./temp/3_64710.png}
		\end{subfigure}
		
		\caption{Kết quả với các mô hình attention khác nhau. \textbf{LocCap}: "a man standing on a beach next to a mountain", \textbf{ObjCap}: "a person walking down the road with a beach", \textbf{QK-Captioner}: "a couple of people walking down the beach with a dog"}
		\label{example10}
	\end{figure}
	
	\newpage
	
	Nhóm thấy rằng trong bức ảnh \ref{confuse1} thì mô hình đã nhầm lẫn khi nhận dạng hành động của cô gái trong bức ảnh. Nhìn thoáng qua thì cô gái giống như một người đang nghe điện thoại, tuy nhiên nhìn kĩ lại thì không phải như vậy, thực chất cô gái trong bức ảnh chỉ đang đưa tay chóng cằm trên khuôn mặt. Nhưng do hai hành động nghe điện thoại và chóng cằm có nét tương đồng nhiều, chính vì vậy mô hình phán đoán cô gái đang dùng điện thoại nói chuyện với một người khác. Do đó dẫn đến sự phát sinh câu mô tả không chính xác này. Số lượng câu sinh ra bị nhầm lẫn hành động như vậy trên tập test khá ít, tuy nhiên đây cũng là một hạn chế mà mô hình gặp phải.
	
	Một nhược điểm khác của các mô hình này mà nhóm nhận thấy khi quan sát tập các câu được tạo ra là có những câu bị kết thúc bởi cụm từ "in the". Các câu mô tả trong trường hợp này cũng thể hiện khá tốt sự hiện diện các đối tượng chủ thể trong hình. Nhưng do hiện tượng câu bị kết thúc bởi cụm từ "in the" đã khiến cho câu không tự nhiên. Những câu bị hiện tượng này đa số đều có đặc điểm chung là mở đầu câu bằng các từ chỉ vị trí. Ở các mô hình khác nhau thì tỉ lệ bị lỗi này trên tập test cũng khác nhau. Theo thống kê kết quả sinh ra trên tập test thì số lượng các hình ảnh bị lỗi này ở các mô hình được thể hiện trong bảng \ref{table_scores1}.
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\begin{tabular}{|l|l|}
			\hline 
			\textbf{Mô hình} & \textbf{Số lượng hình bị lỗi}\\ 
			\hline 
			\textbf{LocCap} & 217 \\ 
			\hline
			\textbf{ObjCap} & 109 \\
			\hline 
			\textbf{QK-Captioner} & 194 \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Bảng thống kê số lượng bị lỗi kết thúc bằng "in the" ở các mô hình.}
		\label{table_scores1}
	\end{table}

	Với số liệu thống kê được từ bảng \ref{table_scores1} thì mô hình \textbf{LocCap} bị trường hợp câu mô tả kết thúc bằng cụm từ "in the" là nhiều nhất, và mô hình \textbf{ObjCap} ít rơi vào trường hợp này nhất. Mô hình mà nhóm cải tiến \textbf{QK-Captioner} khi đánh giá bằng các thước đo tự động cho kết quả cao hơn mô hình \textbf{ObjCap} nhưng lại cho số lượng câu sinh ra bị lỗi kết thúc bởi cụm từ "in the" cao hơn, nguyên nhân để lý giải cho hiện tượng này là do mô hình \textbf{QK-Captioner} huấn luyện bị overfit theo điểm CIDEr.
	
	\subsection{Điều chỉnh câu sinh ra từ mô hình}
	Với hiện tượng quan sát được từ những câu mô tả do mô hình sinh ra bị kết thúc bởi cụm từ "in the", nhóm cũng đưa ra các biện pháp để hiệu chỉnh các câu mô tả do mô hình sinh ra để chúng trở nên hợp lý hơn. Các giải pháp này đều là cách thủ công, từ những câu mà mô hình sinh ra nhóm sẽ tìm các câu kết thúc bằng cụm từ "in the", sau đó điều chỉnh lại cho phù hợp. Đồng thời nhóm cũng đem những câu đã hiệu chỉnh này đi chấm điểm bằng các thước đo tự động để quan sát sự biến động của các thước đo.
	
	Biện pháp đầu tiên mà nhóm đề xuất chính là thay cụm từ "in the" bằng cụm từ "in it" đối với những câu xuất hiện lỗi này. Để dễ cho việc gọi tên, nhóm gọi đây là phương pháp 1. Sau khi điều chỉnh và dùng các thước đo tự động để đánh giá thì nhóm thu được kết quả như bảng \ref{t_adjust1}.
	\begin{table}[t!]
		\centering
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
			\hline 
			\textbf{Mô hình} & \textbf{CIDEr} & \textbf{ROUGE-L} & \textbf{BLEU-1} & \textbf{BLEU-2} & \textbf{BLEU-3} & \textbf{BLEU-4}  \\ 
			\hline 
			\textbf{LocCap} & 1.165 & 0.568 & 0.792 & 0.625 & 0.478 & 0.359 \\ 
			\hline
			\textbf{ObjCap} & 1.207 & 0.580 & 0.805 & 0.640 & 0.492 & 0.371 \\
			\hline 
			\textbf{QK-Captioner} & 1.216 & 0.581 & 0.806 & 0.641 & 0.494 & 0.372 \\
			\hline
			
		\end{tabular}
		\caption{Bảng kết quả chấm điểm các mô hình bằng các thước đo khác nhau sau khi áp dụng phương pháp 1.}
		\label{t_adjust1}
	\end{table}
	
	Biện pháp thứ hai mà nhóm sử dụng là xóa luôn cụm từ "in the" đối với các câu mô tả rơi vào trường hợp kết thúc bằng cụm từ "in the". Nhóm sẽ gọi đây là phương pháp 2. Nhóm cũng tiến hành hiệu chỉnh và đưa vào trong các thước đo tự động để đánh giá, kết quả thu được như bảng \ref{t_adjust2}.
	\begin{table}[t!]
		\centering
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
			\hline 
			\textbf{Mô hình} & \textbf{CIDEr} & \textbf{ROUGE-L} & \textbf{BLEU-1} & \textbf{BLEU-2} & \textbf{BLEU-3} & \textbf{BLEU-4}  \\ 
			\hline 
			\textbf{LocCap} & 1.165 & 0.568 & 0.792 & 0.625 & 0.478 & 0.359 \\ 
			\hline
			\textbf{ObjCap} & 1.207 & 0.580 & 0.805 & 0.640 & 0.492 & 0.371 \\
			\hline 
			\textbf{QK-Captioner} & 1.216 & 0.581 & 0.806 & 0.641 & 0.494 & 0.372 \\
			\hline
			
		\end{tabular}
		\caption{Bảng kết quả chấm điểm các mô hình bằng các thước đo khác nhau sau khi áp dụng phương pháp 2.}
		\label{t_adjust2}
	\end{table}

	Biện pháp thứ ba mà nhóm đề ra là kết hợp phương pháp 1 với việc lọc trong tập các câu do beam search sinh ra để tìm ra sự điều chỉnh thích hợp. Khi nhóm thực thi beam search để sinh ra câu mô tả thì nhóm sẽ thu được một tập các câu ứng viên được sắp xếp theo điểm số đánh giá từ cao xuống thấp. Thông thường, nhóm sẽ chọn câu có điểm số cao nhất làm kết quả cho việc mô tả hình ảnh, nhưng bây giờ nhóm không chỉ sử dụng câu có điểm số cao nhất mà sẽ sử dụng tất cả các câu trong tập câu ứng viên để chọn lọc lại nếu như câu có điểm số cao nhất gặp phải lỗi kết thúc bởi cụm từ "in the". Khi thực thi beam search nhóm sẽ thu được 5 câu ứng viên (do nhóm khai báo số lượng), khi câu điểm cao nhất gặp lỗi thì lặp tức chạy một vòng lặp qua 4 câu còn lại theo thứ tự từ câu điểm cao đến câu có điểm thấp hơn, khi gặp câu không bị lỗi kết thúc bởi cụm từ "in the" thì sẽ chọn câu đó làm câu kết quả. Trong trường hợp không may mắn, cả 4 câu còn lại đều bị lỗi này thì sẽ sử dụng phương pháp 1 để giải quyết cho câu có điểm số cao nhất và lấy đó làm câu kết quả. Thực hiện theo phương pháp này nhóm thu được kết quả như bảng \ref{t_adjust3}.
	\begin{table}[t!]
		\centering
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
			\hline 
			\textbf{Mô hình} & \textbf{CIDEr} & \textbf{ROUGE-L} & \textbf{BLEU-1} & \textbf{BLEU-2} & \textbf{BLEU-3} & \textbf{BLEU-4}  \\ 
			\hline 
			\textbf{LocCap} & 1.164 & 0.568 & 0.792 & 0.625 & 0.479 & 0.359 \\ 
			\hline
			\textbf{ObjCap} & 1.207 & 0.580 & 0.805 & 0.641 & 0.492 & 0.371 \\
			\hline 
			\textbf{QK-Captioner} & 1.215 & 0.581 & 0.807 & 0.643 & 0.495 & 0.373 \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Bảng kết quả chấm điểm các mô hình bằng các thước đo khác nhau sau khi áp dụng phương pháp 3.}
		\label{t_adjust3}
	\end{table}
	
	Với những biện pháp đưa ra, nhóm quan sát sự điều chỉnh câu mô tả sinh ra và nhận thấy phương pháp 3 cho sự điều chỉnh câu mô tả hợp lý nhất. Phương pháp 1 và 2 điều chỉnh câu mô tả có phần không linh động, chỉ xóa đi cụm từ hoặc là thay thế từ, nó áp dụng một cách cố định vào các câu bị lỗi nhưng mỗi câu lại khác nhau, nếu điều chỉnh cố định như vậy sẽ khiến cho một số câu trở nên không tốt. Trong khi đó phương pháp 3 có sự linh hoạt hơn, khi một câu bị lỗi thì sẽ cố gắng tìm câu khác để thay thế thay vì chỉnh sửa một cách cố định trên câu bị lỗi, do đó sẽ làm cho câu sinh ra có sự hợp lý hơn.
	
	Cùng xem một ví dụ về phương pháp 3 điều chỉnh câu mô tả khi gặp lỗi kết thúc bằng "in the" trong mô hình \textbf{QK-Captioner}. Nhóm sẽ quan sát một hình ảnh \ref{img:vd1} và phân tích cách điều chỉnh của ba phương pháp.
	\begin{figure}[t!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./images/img2768.jpg}
		\caption{Mô hình \textbf{QK-Captioner}: "a city street with cars and a truck in the"
		\label{img:vd1}}
	\end{figure}
	
	Trong hình \ref{img:vd1} thì mô hình \textbf{QK-Captioner} sẽ sinh ra câu mô tả là "a city street with cars and a truck in the". Nếu dùng phương pháp 1 thì sẽ sửa câu mô tả thành "a city street with cars and a truck in it", còn đối với phương pháp 2, câu mô tả sẽ đổi thành "a city street with cars and a truck". Nhóm nhận thấy hai cách này sửa đổi câu mô tả không linh hoạt, về cảm nhận nhóm thấy trong ví dụ trên thì phương pháp 2 hợp lý hơn phương pháp 1. Khi áp dụng phương pháp 3, câu mô tả sẽ được chỉnh sửa thành "a city street with cars and a traffic light". Nhóm thấy phương pháp 3 điều chỉnh lại câu mô tả hợp lý nhất trong 3 phương pháp được đề ra.
\section{Thảo luận} \label{sec:difficulties}
Trong quá trình làm đề tài, nhóm cũng gặp những vấn đề hạn chế và thử thách. Trong lĩnh vực học sâu thì việc đối mặt với vấn đề tính toán lớn là điều không thể tránh khỏi. Các mô hình được thiết kế khá phức tạp, số lượng tham số, phép toán để thực thi rất lớn. Nếu không có được những thiết bị chuyên dụng cho nhu cầu tính toán lớn thì việc thực thi hết một lượng lớn phép toán này sẽ tiêu tốn một lượng lớn thời gian. Trong khi đó thời gian cho việc nghiên cứu, hiện thực đề tài không nhiều, vì vậy, khi có được những thiết bị tính toán mạnh mẽ sẽ giúp cho việc hiện thực đề tài trở nên nhanh hơn, nhóm sẽ tiêu tốn ít thời gian hơn khi huấn luyện các mô hình. Từ đó, nhóm thấy được kết quả sớm và có nhiều thời gian hơn để điều chỉnh các mô hình để đạt đến sự hoàn hảo hơn. Chính vì những điều này nên nhu cầu cần một thiết bị tính toán mạnh mẽ là điều rất cần thiết, cụ thể là GPU. Những máy tính thông thường chỉ có CPU, mặc dù CPU có tốc độ xử lý nhanh nhưng nó có hạn chế là số lượng nhân lại rất ít, do đó ảnh hưởng rất lớn việc tính toán song song, đặc biệt là các phép toán trên ma trận. GPU có số lượng nhân rất lớn nên đối với những bài toán thuộc lĩnh vực học sâu thì nó làm việc rất hiệu quả, đồng thời giá thành của các thiết bị GPU cũng khá đắt đỏ.

Trong việc biểu diễn các từ bằng các vector, nhóm vẫn còn sử dụng cách dùng one-hot để mã hóa các từ. Phương pháp mã hóa này vẫn còn hạn chế trong sự biểu diễn từ ngữ. Các từ ngữ về mặt ngữ nghĩa thì có những từ gần nghĩa với nhau, có những từ cách xa nghĩa với nhau, nhưng khi dùng one-hot để biểu diễn các từ này thì khoảng cách giữa các từ đều bằng nhau. Điều này dẫn đến việc khi biểu diễn bằng one-hot vector thì khoảng cách về mặt ngữ nghĩa của các từ không còn thể hiện nữa. Để giải quyết việc này nhóm có thể sử dụng bộ GloVe đã được huấn luyện để ánh xạ các từ thành các vector 300 chiều. Các các vector của các từ trong không gian của GloVe của thể hiện được mức độ khoảng cách về mặt ngữ nghĩa giữa các từ gần nghĩa với nhau và giữa các từ cách xa nghĩa nhau. Tuy nhiên, các từ trong GloVe đều là các từ ở dạng nguyên mẫu trong khi các từ trong thực tế đều được sử dụng ở các hình thức khác nhau. Do đó, việc ánh xạ các từ trong tập dữ liệu sang các vector trong GloVe cũng là một thử thách.

Dữ liệu nhóm sử dụng để huấn luyện mô hình khá lớn, trong khi bộ nhớ chính (RAM) của nhóm hạn chế. Điều này khiến cho quá trình huấn luyện gặp phải một số trở ngại, nhóm không có đủ bộ nhớ chính để nạp toàn bộ dữ liệu cần dùng để huấn luyện. Để giải quyết vấn đề này nhóm có hai giải pháp được nhóm tìm ra, cách thứ nhất là nhóm sẽ lưu mỗi ma trận đặc trưng được trích xuất từ ảnh thành một tập tin, có bao nhiêu hình ảnh thì sẽ có bấy nhiêu tập tin lưu trữ đặc trưng tương ứng. Trong quá trình huấn luyện, chỉ những tấm hình nằm trong bó hiện tại cần thực thi thì đặc trưng của những tấm hình này mới cần nạp lên bộ nhớ, vì vậy nhóm sẽ phải đọc dữ liệu từ đĩa cứng lên RAM rất nhiều lần. Chính vì sự chuyển dữ liệu từ đĩa cứng lên RAM tốn rất nhiều thời gian nên việc đọc dữ liệu liên tục như vậy sẽ làm tiêu tốn nhiều thời gian cho việc huấn luyện. Giải pháp thứ hai là nhóm sẽ chia toàn bộ dữ liệu đã trích xuất đặc trưng thành 6 phần tương ứng với 6 tập tin lưu trữ. Trong đó tập train được chia thành 4 phần, tập test và val sẽ được chia mỗi tập thành một phần. Trong lúc huấn luyện các mô hình, khi thực thi đến phạm vi của phần nào thì nhóm sẽ luân phiên đổi tập dữ liệu được nạp lên RAM. Như vậy, nhóm sẽ giảm bớt được thời gian đọc dữ liệu lên RAM. Chính việc chia dữ liệu thành các phần như vậy, nên sẽ khiến cho việc xáo trộn dữ liệu không diễn ra toàn cục mà chỉ có thể xáo trộn cục bộ trong mỗi phần. Theo sự xem xét của nhóm thì việc xáo trộn cục bộ không ảnh hưởng nhiều đến chất lượng mô hình khi so với xáo trộn toàn cục, chính vị vậy, nhóm chọn cách lưu trữ các dữ liệu đặc trưng thành 6 phần vì nó mang lại tốc độ huấn luyện nhanh đáng kể hơn so với cách còn lại.





